[Libya_4983_Tadrart_Acacus_Luca_Galuzzi_2007.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Libya_4983_Tadrart_Acacus_Luca_Galuzzi_2007.jpg "fig:Libya_4983_Tadrart_Acacus_Luca_Galuzzi_2007.jpg")

**撒哈拉沙漠**（，**，“大沙漠”）是世界最热的[荒漠](../Page/荒漠.md "wikilink")，亦是世界第三大荒漠，仅次于[南极和](../Page/南极.md "wikilink")[北极](../Page/北极.md "wikilink")\[1\]，同时也是世界上最大的[沙漠](../Page/沙漠.md "wikilink")，其总面积超过，与[美国国土面积相当](../Page/美国.md "wikilink")。撒哈拉沙漠东至[红海](../Page/红海.md "wikilink")（包括[地中海海岸的一部分](../Page/地中海.md "wikilink")），西至[大西洋](../Page/大西洋.md "wikilink")，南部边界则为[萨赫勒](../Page/萨赫勒.md "wikilink")，包括[撒哈拉以南非洲中部和西部的北端地区](../Page/撒哈拉以南非洲.md "wikilink")。

撒哈拉沙漠中的一些[沙丘高度可达](../Page/沙丘.md "wikilink")\[2\]。“撒哈拉”为[阿拉伯语中](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")“沙漠”（
**\[3\]\[4\] ）\[5\]\[6\]一词的复数形式。

## 概况

[Adrar_sands.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Adrar_sands.JPG "fig:Adrar_sands.JPG")

撒哈拉沙漠西至[大西洋沿岸](../Page/大西洋.md "wikilink")，北接[阿特拉斯山脉和](../Page/阿特拉斯山脉.md "wikilink")[地中海](../Page/地中海.md "wikilink")，东抵[红海](../Page/红海.md "wikilink")，南达[苏丹地区和](../Page/苏丹草原.md "wikilink")[尼日尔河河谷](../Page/尼日尔河.md "wikilink")。撒哈拉沙漠可以分西撒哈拉、中部的[阿哈加尔高原](../Page/阿哈加尔高原.md "wikilink")、[提贝斯提高原和](../Page/提贝斯提高原.md "wikilink")[艾尔高原](../Page/艾尔高原.md "wikilink")、以及最为干旱的[泰内雷沙漠和](../Page/泰内雷沙漠.md "wikilink")[利比亚沙漠](../Page/利比亚沙漠.md "wikilink")。其最高点在[库西山](../Page/库西山.md "wikilink")，位于[乍得北部的提贝斯提高原](../Page/乍得.md "wikilink")，海拔。

撒哈拉沙漠是非洲大陆最大的荒漠，南部界限为半干旱[热带稀树草原](../Page/疏林草原.md "wikilink")，称“[萨赫勒](../Page/萨赫勒.md "wikilink")”；萨赫勒南部为南苏丹和[刚果河盆地](../Page/刚果河.md "wikilink")。萨赫勒沙漠大部分为[岩漠](../Page/岩漠.md "wikilink")，[沙漠](../Page/沙漠.md "wikilink")（被[沙丘覆盖的大片地带](../Page/沙丘.md "wikilink")）只占一小部分。

数千万年前人类便生活在萨赫勒沙漠的边缘\[7\]。在上一个[冰河时期](../Page/冰河时期.md "wikilink")，撒哈拉沙漠比今日要湿润许多。超过30,000幅[岩刻在此被发现](../Page/岩刻.md "wikilink")，其中近一半在[阿尔及利亚东南部的](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")[阿杰尔高原](../Page/阿杰尔高原.md "wikilink")，描绘了河流中的动物，例如[鳄鱼等](../Page/鳄鱼.md "wikilink")\[8\]。此外还发现了包括[非洲猎龙](../Page/非洲猎龙属.md "wikilink")、[约巴龙和](../Page/约巴龙属.md "wikilink")[豪勇龙在内的](../Page/豪勇龙属.md "wikilink")[恐龙](../Page/恐龙.md "wikilink")[化石](../Page/化石.md "wikilink")。在公元前1600年之后，地球轴心的转移导致气温上升和降雨减少\[9\]，撒哈拉由此发展至今日模样，无大面积的[植被地带](../Page/植被.md "wikilink")，除了[尼罗河河谷](../Page/尼罗河.md "wikilink")、小部分的[绿洲以及北部高地的地中海植被](../Page/绿洲.md "wikilink")。

撒哈拉地区的主要族裔群体为[柏柏尔人](../Page/柏柏尔人.md "wikilink")，其中包括[图瓦雷克人部落](../Page/图瓦雷克人.md "wikilink")，诸多阿拉伯化的柏柏尔群体例如[摩尔人](../Page/摩尔人.md "wikilink")（[撒哈威人](../Page/撒哈拉人.md "wikilink")）、、[努比亚人](../Page/努比亚人.md "wikilink")、[札加瓦人](../Page/札加瓦人.md "wikilink")、、[豪萨人](../Page/豪萨人.md "wikilink")、[桑海人和](../Page/桑海人.md "wikilink")[富拉尼人](../Page/富拉尼人.md "wikilink")。撒哈拉地区的重要城市包括[毛里塔尼亚首都](../Page/毛里塔尼亚.md "wikilink")[努瓦克肖特](../Page/努瓦克肖特.md "wikilink")；阿尔及利亚的[塔曼拉塞特](../Page/塔曼拉塞特.md "wikilink")、[瓦尔格拉](../Page/瓦尔格拉.md "wikilink")、[贝沙尔](../Page/贝沙尔.md "wikilink")、[哈西迈萨乌德](../Page/哈西迈萨乌德.md "wikilink")、[盖尔达耶和](../Page/盖尔达耶.md "wikilink")[瓦德](../Page/瓦德.md "wikilink")；[马里的](../Page/马里.md "wikilink")[廷巴克图](../Page/廷巴克图.md "wikilink")；[尼日尔的](../Page/尼日尔.md "wikilink")[阿加德兹](../Page/阿加德兹.md "wikilink")；[利比亚的](../Page/利比亚.md "wikilink")[加特以及](../Page/加特.md "wikilink")[乍得的](../Page/乍得.md "wikilink")[法亚-拉若](../Page/法亚-拉若.md "wikilink")。

## 地理

[Hoggar8.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hoggar8.jpg "fig:Hoggar8.jpg")中的綠洲\]\]
[Algérie_2009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Algérie_2009.jpg "fig:Algérie_2009.jpg")

撒哈拉沙漠包括了[阿爾及利亞](../Page/阿爾及利亞.md "wikilink")、[查德](../Page/查德.md "wikilink")、[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")、[利比亞](../Page/利比亞.md "wikilink")、[馬里](../Page/馬里.md "wikilink")、[茅利塔尼亞](../Page/茅利塔尼亞.md "wikilink")、[摩洛哥](../Page/摩洛哥.md "wikilink")、[尼日](../Page/尼日.md "wikilink")、[西撒哈拉](../Page/西撒哈拉.md "wikilink")、[蘇丹](../Page/蘇丹.md "wikilink")、[突尼西亞的大部份](../Page/突尼西亞.md "wikilink")。撒哈拉沙漠是非洲的African
massive中，三大中的一個。

撒哈拉沙漠的地貌主要是因[风成过程而形成](../Page/风成过程.md "wikilink")，偶爾也有下雨，地貌也包括沙丘、沙丘源、[沙質荒漠](../Page/沙質荒漠.md "wikilink")、[岩漠](../Page/岩漠.md "wikilink")、冰水平原、[乾谷及](../Page/乾谷.md "wikilink")[鹽盤](../Page/鹽盤.md "wikilink")\[10\]，較特殊的地貌有[茅利塔尼亞的](../Page/茅利塔尼亞.md "wikilink")[理查特結構](../Page/理查特結構.md "wikilink")。

在撒哈拉沙漠有一些山嶺、高原及火山，包括[埃尔山脉](../Page/埃尔山脉.md "wikilink")、[阿哈加爾高原](../Page/阿哈加爾高原.md "wikilink")、[撒哈拉阿特拉斯山脈](../Page/撒哈拉阿特拉斯山脈.md "wikilink")、[提貝斯提高原](../Page/提貝斯提高原.md "wikilink")、[阿德拉尔山脉及紅海丘陵](../Page/阿德拉尔山脉.md "wikilink")。撒哈拉沙漠的最高峰是位在北查德提貝斯提高原內的[庫西山](../Page/庫西山.md "wikilink")。

大部份撒哈拉沙漠的河流都是季节性或间歇性，[尼羅河是少數的例外](../Page/尼羅河.md "wikilink")，從中非洲橫跨沙漠一直流到地中海。地下的[含水层有時會接近地面](../Page/含水层.md "wikilink")，形成[綠洲](../Page/綠洲.md "wikilink")，像、[蓋爾達耶](../Page/蓋爾達耶.md "wikilink")、[提米蒙](../Page/提米蒙.md "wikilink")、[庫夫拉及](../Page/庫夫拉.md "wikilink")[锡瓦绿洲](../Page/锡瓦绿洲.md "wikilink")。

撒哈拉沙漠的中間非常乾燥，幾乎沒有植物。沙漠的北邊及南邊有高地，有零散的草地及，在[乾谷中濕氣比較集中](../Page/乾谷.md "wikilink")，會有樹木或較高大的漠境灌木。

撒哈拉沙漠的北邊是[地中海旁的](../Page/地中海.md "wikilink")[埃及及](../Page/埃及.md "wikilink")[利比亞](../Page/利比亞.md "wikilink")，但在利比亞的[昔蘭尼加及](../Page/昔蘭尼加.md "wikilink")[馬格里布是北非洲的](../Page/馬格里布.md "wikilink")[地中海氣候區](../Page/地中海氣候.md "wikilink")，特徵是冬季容易下雨。依照植物學家\[11\]和地理學家Robert
Capot-Rey的植物準則\[12\]\[13\]，撒哈拉沙漠的北界對應[海棗種植的北界以及](../Page/海棗.md "wikilink")的南界，撒哈拉沙漠的北界也對應年降雨量100mm的[等雨線](../Page/等雨線.md "wikilink")\[14\]。

## 历史

[Sahara_desert.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sahara_desert.jpg "fig:Sahara_desert.jpg")
[Sahara_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sahara_1.jpg "fig:Sahara_1.jpg")
依据撒哈拉沙漠裡的岩画內容，可劃分它們为几个時期：

### 史前時期

**史前時期**在[始新世的前後](../Page/始新世.md "wikilink")。撒哈拉當時並未很乾燥，而是廣闊的河流[沖積平原](../Page/沖積平原.md "wikilink")。這階段沒有發現人類活動跡象，因此取名史前，並非當時有[岩画圖像](../Page/岩画.md "wikilink")。

### 水牛時期

約從3万5千年前至公元前8000年左右。其岩画主要在[阿尔及利亚东南部](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")、[乍得和](../Page/乍得.md "wikilink")[利比亚](../Page/利比亚.md "wikilink")。它們约畫于公元前10000年至公元前8000年之間，使用目前已在当地绝迹的动物奶汁混合[颜料画在岩石上](../Page/颜料.md "wikilink")。这些动物包括[水牛](../Page/水牛.md "wikilink")、[象](../Page/象.md "wikilink")、[河马和](../Page/河马.md "wikilink")[犀牛](../Page/犀牛.md "wikilink")。画中人物经常戴著圆型盔帽，使用棍棒、斧头、弓箭，並投擲棍棒击打猎物，但未见标枪。

### 黃牛時期

约从公元前7500年至公元前4000年左右。当地居民开始从事游牧生活，放牧[牛](../Page/牛.md "wikilink")、[羊](../Page/羊.md "wikilink")。曾经发现[陶器和](../Page/陶器.md "wikilink")[新石器时代经过打磨加工的石斧](../Page/新石器时代.md "wikilink")、石磨和箭头，及一些打猎用的弓箭。放牧的动物是从[亚洲引进](../Page/亚洲.md "wikilink")。后期並发现一些能聚集较多人和牲畜的村落遗迹。

### 馬時期

约從公元前3000年到公元前700年左右。这时期有迹象已引进了[马](../Page/马.md "wikilink")、[骆驼和](../Page/骆驼.md "wikilink")[奶牛](../Page/奶牛.md "wikilink")，并从事大规模农业。从[腓尼基人学会使用和锻造铁器](../Page/腓尼基人.md "wikilink")，可能在公元前1220年前后。腓尼基人其時在当地建立了横跨整个撒哈拉到[埃及的大帝国联盟](../Page/埃及.md "wikilink")。

公元前2500年，撒哈拉已变成同於目前的大沙漠，是当时人类无法逾越的障碍。仅在其[绿洲有一些居民](../Page/绿洲.md "wikilink")，商业往来很少能穿越沙漠。[尼罗河谷是例外](../Page/尼罗河.md "wikilink")，基於水源充分，这里植物生长繁茂，成为人类文明发源地之一。雖然尼罗河仍有几个无法通航的大[瀑布](../Page/瀑布.md "wikilink")，構成商业贸易障碍，但埃及設法将铁器技术，和帝王观念传播到南方的[努比亚及更偏南的地方](../Page/努比亚.md "wikilink")。

公元前500年时，[古希腊和腓尼基人逐漸对此地区产生影响](../Page/古希腊.md "wikilink")。希腊商人於沙漠东部边缘地带开发商机，在[红海沿岸建立许多商业殖民地](../Page/红海.md "wikilink")。迦太基人则於[大西洋沿岸的沙漠西部开发](../Page/大西洋.md "wikilink")，但由于大西洋风浪险恶，當地市场也不足，所以他们的探索从未超过现在[摩洛哥的范围](../Page/摩洛哥.md "wikilink")。[中央集权的国家只分布在沙漠北部和东部边缘](../Page/中央集权.md "wikilink")，权力达不到沙漠腹地，生活在沙漠边缘的人們因此常受到沙漠中游牧的柏柏尔人袭击。

[骆驼是入侵此地的阿拉伯人引進](../Page/骆驼.md "wikilink")，造成了撒哈拉沙漠历史上的最大变化。它们使贸易往来可以穿越沙漠，北方[地中海沿岸的](../Page/地中海.md "wikilink")[酋长们将马匹和工艺品运到南方](../Page/酋长.md "wikilink")，南方的萨赫尔王国由于出口[黄金和](../Page/黄金.md "wikilink")[盐而富裕强大](../Page/海鹽.md "wikilink")。沙漠绿洲成为商业中心，逐渐被北方的酋长们控制。

這情況持续几个世纪，直到欧洲人发明了大[帆船](../Page/帆船.md "wikilink")。首先是[葡萄牙人绕过撒哈拉去掠奪](../Page/葡萄牙人.md "wikilink")[几内亚的资源](../Page/几内亚.md "wikilink")，隨后別的欧洲国家接續跟進，撒哈拉就很快失去了商业价值。

撒哈拉沙漠受到當時[殖民者忽视](../Page/殖民者.md "wikilink")，现代却发现很多矿藏具有价值，如[阿尔及利亚和](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")[利比亚的油气资源](../Page/利比亚.md "wikilink")，摩洛哥和[西撒哈拉的](../Page/西撒哈拉.md "wikilink")[磷矿](../Page/磷.md "wikilink")。

## 人種和語言

[Arabslavers.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Arabslavers.jpg "fig:Arabslavers.jpg")

撒哈拉沙漠地區最主要的語言是[阿拉伯語變體](../Page/阿拉伯語變體.md "wikilink")，從[大西洋一直到](../Page/大西洋.md "wikilink")[紅海](../Page/紅海.md "wikilink")。[柏柏尔人分佈在西](../Page/柏柏尔人.md "wikilink")[埃及到](../Page/埃及.md "wikilink")[摩洛哥之間的地帶](../Page/摩洛哥.md "wikilink")，包括西撒哈拉的[圖瓦雷克人](../Page/圖瓦雷克人.md "wikilink")。[貝賈人住在埃及東南的](../Page/貝賈人.md "wikilink")[红海丘陵及東](../Page/红海丘陵.md "wikilink")[蘇丹](../Page/蘇丹.md "wikilink")。

## 参见

  - [跨撒哈拉貿易](../Page/跨撒哈拉貿易.md "wikilink")
  - [荒漠列表](../Page/荒漠列表.md "wikilink")
  - [荒漠面积列表](../Page/荒漠面积列表.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [About Sahara subsurface
    [hydrology](../Page/hydrology.md "wikilink") and planned usage of
    the
    [aquifers](../Page/aquifers.md "wikilink")](https://web.archive.org/web/20140805112417/http://www.saudiaramcoworld.com/issue/200701/seas.beneath.the.sands.htm)
  - [Tassili and Ahaggar National
    Parks](http://www.youtube.com/watch?v=Sf51SQjXxeA)
  - [穿越撒哈拉的道路](https://web.archive.org/web/20050206181124/http://www.sahara-overland.com/routes/index.htm)
  - [撒哈拉岩画时期](http://www.hp.uab.edu/image_archive/ta/tad.html)

[Category:非洲沙漠](../Category/非洲沙漠.md "wikilink")
[Category:非洲地理的世界之最](../Category/非洲地理的世界之最.md "wikilink")

1.
2.  Arthur N. Strahler and Alan H. Strahler. (1987) *Modern Physical
    Geography* Third Edition. New York: John Wiley & Sons. Page 347
3.  ["Sahara."](http://www.etymonline.com/index.php?term=Sahara)
    *[Online Etymology
    Dictionary](../Page/Online_Etymology_Dictionary.md "wikilink").*
    Douglas Harper, Historian. Retrieved June 25, 2007.
4.
5.
6.
7.  [Discover
    Magazine](http://discovermagazine.com/2006/oct/sahara-desert-savanna-climate),
    2006-Oct.
8.  [National Geographic
    News](http://news.nationalgeographic.com/news/2002/06/0617_020618_croc.html),
    2006-06-17.
9.  [Sahara's Abrupt Desertification Started by Changes in Earth's
    Orbit](http://www.sciencedaily.com/releases/1999/07/990712080500.htm),
    Accelerated by Atmospheric and Vegetation Feedbacks.
10.
11. Wickens, Gerald E. (1998) *Ecophysiology of Economic Plants in Arid
    and Semi-Arid Lands*. Springer, Berlin. ISBN 978-3-540-52171-6
12.
13.
14.